<html>
<head>
<title>LaTeX4Web 1.4 OUTPUT</title>
<style type="text/css">
<!--
 body {color: black;  background:"#FFCC99";  }
 div.p { margin-top: 7pt;}
 td div.comp { margin-top: -0.6ex; margin-bottom: -1ex;}
 td div.comb { margin-top: -0.6ex; margin-bottom: -.6ex;}
 td div.norm {line-height:normal;}
 td div.hrcomp { line-height: 0.9; margin-top: -0.8ex; margin-bottom: -1ex;}
 td.sqrt {border-top:2 solid black;
          border-left:2 solid black;
          border-bottom:none;
          border-right:none;}
 table.sqrt {border-top:2 solid black;
             border-left:2 solid black;
             border-bottom:none;
             border-right:none;}
-->
</style>
</head>
<body>
\documentclassarticle
\usepackage[utf8]ctex

\begindocument

\maketitle

<h3>1.5.3 近似数</h3>

\beginarticle

先看一个例子。对于参加同一个会议的人数，有两个报道。一个报道说：“会议秘书处宣布，参加今天会议的有513人。”这里数字513确切地反映了实际人数，它是一个准确数。另一报道说：“约有五百人参加了今天的会议。”五百这个数只是接近实际人数，但与实际人数还有差别，它是一个\begindefinition近似数\enddefinition（approximate number）。

在许多情况下，很难取得准确数，或者不必使用准确数，而可以使用近似数。例如，宇宙现在的年龄约为200亿年，长江长约6300km，圆周率<font face=symbol>p</font>约为3.13，这里的数都是近似数。

近似数与准确数的接近程度，可以用精确度表示。例如，前面的五百是精确到百位数的近似数，它与准确数513的误差为13。

按四舍五入对圆周率<font face=symbol>p</font>取近似数时，有

<font face=symbol>p</font>  <font face=symbol>»</font>  3（精确到个位），

<font face=symbol>p</font>  <font face=symbol>»</font>  3.1（精确到0.1，或叫做精确到十分位），

<font face=symbol>p</font>  <font face=symbol>»</font>  3.14（精确到0.01，或叫做精确到百分位），

<font face=symbol>p</font>  <font face=symbol>»</font>  3.142（精确到\underline\hbox to 20mm，或叫做精确到\underline\hbox to 20mm），

<font face=symbol>p</font>  <font face=symbol>»</font>  3.1416（精确到\underline\hbox to 20mm），或叫做精确到\underline\hbox to 20mm）。

······

\beginexample
例6 按括号内的要求，用四舍五入法对下列各数取近似数：

(1) 0.0158（精确到0.001）；

(2) 304.35（精确到个位）；

(3) 1.804（精确到0.1）；

(4) 1.804（精确到0.01）。

解：(1) 0.0158  <font face=symbol>»</font>  0.016；

(2) 304.35  <font face=symbol>»</font>  304；

(3) 1.804  <font face=symbol>»</font>  1.8；

(4) 1.804  <font face=symbol>»</font>  1.80；

\endexample

\beginexeicise

用四舍五入法对下列各数取近似数：

(1) 0.00356（精确到万分位）；    (2) 61.235（精确到个位）；

(3) 1.8935（精确到0.001）；      (4) 0.0571（精确到0.1）。

习题1.5

复习巩固

1. 计算：

    (1) (<font face=symbol>-</font>3)<sup>3</sup>；    (2) (<font face=symbol>-</font>2)<sup>4</sup>；

    (3) (<font face=symbol>-</font>1.7)<sup>2</sup>；  (4) <font face=symbol>-</font>(4)/(3)<sup>3</sup>；

    (5) <font face=symbol>-</font>(<font face=symbol>-</font>2)<sup>3</sup>；   (6) (<font face=symbol>-</font>2)<sup>2</sup> &times; (<font face=symbol>-</font>3)<sup>2</sup>。

2. 用计算器计算：

    (1) (<font face=symbol>-</font>12)<sup>8</sup>；    (2) 103<sup>4</sup>；

    (3) 7.12<sup>3</sup>；       (4) <font face=symbol>-</font>45.7<sup>3</sup>；

3. 计算：

    (1) (<font face=symbol>-</font>1)<sup>1</sup>00 &times; 5 + (<font face=symbol>-</font>2)<sup>4</sup> <font face=symbol>¸</font> 4；

    (2) (<font face=symbol>-</font>3)<sup>2</sup><font face=symbol>-</font>3&times; (<font face=symbol>-</font>(1)/(3))<sup>4</sup>；

    (3) (7)/(6) &times; ((1)/(6)<font face=symbol>-</font>(1)/(3))&times; (3)/(14)<font face=symbol>¸</font> (3)/(5)；

    (4) (<font face=symbol>-</font>10)<sup>3</sup>+[(<font face=symbol>-</font>4)<sup>2</sup><font face=symbol>-</font>(1<font face=symbol>-</font>3<sup>2</sup>)&times; 2]；

    (5) <font face=symbol>-</font>2<sup>3</sup><font face=symbol>¸</font> (4)/(9) &times; (<font face=symbol>-</font>(2)/(3))<sup>2</sup>；

    (6) 4+(<font face=symbol>-</font>2)<sup>3</sup>&times; 5<font face=symbol>-</font>(<font face=symbol>-</font>0.28)<font face=symbol>¸</font> 4。

4. 用科学计数法表示下列各数：

    (1) 235 000 000；       (2) 188 520 000；

    (3) 701 000 000 000；   (4) -38 000 000；

5. 下列用科学计数法表示的数，原来各是什么树？

    3&times; 10<sup>2</sup>，1.3&times; 10<sup>3</sup>，8.05&times; 10<sup>6</sup>，2.004&times; 10<sup>5</sup>，<font face=symbol>-</font>1.96&times; 10<sup>4</sup>。

6. 用四舍五入法对下列各数取近似值：

    (1) 0.00356（精确到0.0001）；

    (2) 566.1235（精确到个位）；

    (3) 3.8963（精确到0.01）；

    (4) 0.0571（精确到千分位）；

综合运用

7. 平方等于9的数是几？立方等于27的数是几？

8. 一个长方体的长、宽都是a，高是b，它的体积和表面积怎样计算？当a=2cm，b=5cm时，它的体积和表面积是多少？

9. 地球绕太阳公转的速度是1.1&times; 10<sup>5</sup>km/h，声音在空气中的传播速度是340m/s，试比较两个速度的大小。

10. 一天有8.64 &times; 10<sup>4</sup>s，一年按365天计算，一年有多少秒（用科学计数法表示）？

拓展探索

11. (1) 计算0.1<sup>2</sup>，1<sup>2</sup>，10<sup>2</sup>，100<sup>2</sup>，观察这些结果，底数的小数点向左（右）移动一位时，平凡数小数点有什么移动规律？

    (2) 计算0.1<sup>3</sup>，1<sup>3</sup>，10<sup>3</sup>，100<sup>3</sup>，观察这些结果，底数的小数点向左（右）移动一位时，平凡数小数点有什么移动规律？

    (3) 计算0.1<sup>4</sup>，1<sup>4</sup>，10<sup>4</sup>，100<sup>4</sup>，观察这些结果，底数的小数点向左（右）移动一位时，平凡数小数点有什么移动规律？

12。 计算(<font face=symbol>-</font>2)<sup>2</sup>，2<sup>2</sup>，(<font face=symbol>-</font>2)<sup>3</sup>，2<sup>3</sup>。联系这类具体的数的乘方，你认为当a<0时下列各式是否成立？

    (1) a<sup>2</sup>&gt;0；       (2) a<sup>2</sup>=(<font face=symbol>-</font>a)<sup>2</sup>；

    (3) a<sup>2</sup>=<font face=symbol>-</font>a<sup>2</sup>；    (4) a<sup>3</sup>=<font face=symbol>-</font>a<sup>3</sup>；

\endexeicise

数学活动

活动1

帮助家庭记录一个月（或一周）的生活收支账目，收入记为正数，支出记为负数，计算当月（周）的总收入、总支出、总节余以及每日平均支出等数据。

妥善保存账目，作为日后家庭理财的参考资料。

活动2

熟悉你所用的计算器有关有理数运算的功能和操作方法，对于包含乘方、乘除与加减运算的算式，考虑怎样操作计算器最简便，实习这样的操作，并与同学进行交流。

活动3

收集现实生活中你认为非常大的数据的实例，体会科学记数法和近似数等在实际中的应用。

小结

一、本章知识结构图

 <font face=symbol>Î</font> cludegraphics[width=3in]51-55小结.png

二、回顾与思考

本章我们在小学学习的基础上，进一步认识了负数，使数的范围扩充到有理数，引入负数不仅可以表示具有相反意义的量，而且还扩展了减法运算的范围，由此，类似于x+2=1的方程就可以解了。

我们知道，有理数是整数与分数的统称，由于整数可以看成是分母为1的分数，因此有理数可以写成(p)/(q)(p, q是整数, q <font face=symbol>¹</font>  0)的形式；另一方面，形如(p)/(q)（p，q是整数，q <font face=symbol>¹</font> 0）的数都是有理数。所以，有理数可用(p)/(q)（p，q是整数,q  <font face=symbol>¹</font>  0）表示。

本章我们研究了有理数的加、减、乘、除和乘方运算。实际上，与负数有关的运算，我们都借助绝对值，将它们转化为正数之间的运算。数轴不仅能直观表示数，而且还能帮助我们理解数的运算。在运算的过程中，数形结合、转化是很重要的思想方法。

我们从具体数的加法和乘法中，扫纳出了交换律、结合律和分配律等运算律，运算律不仅能给数的运算带来方便，而且还是今后研究代数问题(如解方程、不等式等)的基础。

    请你带着下面的问题，复习一下全章的内容吧。
    1.你能举出一些实例，说明正数、负数在表示相反意义的量时的作用吗?
    2.你能用一个图表示有理数的分类吗?引入负数后，减法中哪些原来不能进行的运算可以进行了?
    3.怎样用数轴表示有理数?数轴与普通直线有什么不同?怎祥利用数轴

\endarticle
\enddocument
</body>
</html>
