<html>
<head>
<title>LaTeX4Web 1.4 OUTPUT</title>
<style type="text/css">
<!--
 body {color: black;  background:"#FFCC99";  }
 div.p { margin-top: 7pt;}
 td div.comp { margin-top: -0.6ex; margin-bottom: -1ex;}
 td div.comb { margin-top: -0.6ex; margin-bottom: -.6ex;}
 td div.norm {line-height:normal;}
 td div.hrcomp { line-height: 0.9; margin-top: -0.8ex; margin-bottom: -1ex;}
 td.sqrt {border-top:2 solid black;
          border-left:2 solid black;
          border-bottom:none;
          border-right:none;}
 table.sqrt {border-top:2 solid black;
             border-left:2 solid black;
             border-bottom:none;
             border-right:none;}
-->
</style>
</head>
<body>
\documentclassarticle
\usepackage[utf8]ctex
\usepackageunderscore

\begindocument

\beginexercise
7.一天早晨的气温是 <font face=symbol>-</font>7<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C，中午上升了11<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C，半夜又下降了9<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C，半夜的气温是多少摄氏度？

8.食品店一周中各天的盈亏状况如下（盈余为正）：
	132元，<font face=symbol>-</font>12.5元，<font face=symbol>-</font>10.5元，127元,<font face=symbol>-</font>87元，136.5元，98元.
一周总的盈亏状况如何？

9.有8筐白菜，以每筐25kg为准，超过的千克数记作正数，不足的千克数记作负数，称后的记录如下：

1.5，-3，2，-0.5，1，-2，-2，-2.5，

这8筐白菜一共多少千克？

10.某地一周内每天的最高气温与最低气温记录如下表，哪天的昼夜温差最大？哪天的昼夜温差最小？

\begintabular|c|c|c|c|c|c|c|c|
     \hline
     星期&一&二&三&四&五&六&日<br>

     \hline
     最高气温&10<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C&12<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C&11<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C&9<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C&7<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C&5<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C&7<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C<br>

     \hline
     最低气温&2<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C&1<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C&0<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C&-1<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C&-4<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C&-5<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C&-5<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  <br>

     \hline
\endtabular

拓广探索

11.填空：

    （1）__+11=27          （2）7+__=4

    （3）(<font face=symbol>-</font>9)+__=9       （4）12+__=0

    （5）(<font face=symbol>-</font>8)+__=<font face=symbol>-</font>15     （6）__+(<font face=symbol>-</font>13)=<font face=symbol>-</font>6

12.计算下列各式的值：

    (<font face=symbol>-</font>2)+(<font face=symbol>-</font>2)                 (<font face=symbol>-</font>2)+(<font face=symbol>-</font>2)+(<font face=symbol>-</font>2)

    (<font face=symbol>-</font>2)+(<font face=symbol>-</font>2)+(<font face=symbol>-</font>2)+(<font face=symbol>-</font>2)       (<font face=symbol>-</font>2)+(<font face=symbol>-</font>2)+(<font face=symbol>-</font>2)+(<font face=symbol>-</font>2)+(<font face=symbol>-</font>2)

猜想下列各式的值：

    (<font face=symbol>-</font>2)&times; 2， (<font face=symbol>-</font>2)&times; 3， (<font face=symbol>-</font>2)&times; 2， (<font face=symbol>-</font>2)&times; 5

你能进一步猜出负数乘正数的法则吗？

13.一种股票第一天的最高价比开盘价高0.3元，最低价比开盘价低0.2元；

第二天的最高价比开盘价高0.2元，最低价比开盘价低0.2元；

第三天的最高价等于开盘价，最低价比开盘价低0.13元，

计算每天最高价和最低价的差，以及这些差的平均值。

股票交易是市场经济中的一种金融活动，它可以促进投资和资金流通。
\endexercise

\beginarticle

\begincenter
    中国人最先使用负数
\endcenter

中国人很早就开始使用负数。著名的中国古代数学著作《九章算术》的“方程”一章，
在世界数学史上首次正式引入负数及其加减乘除运算法则，并给出名为“正负数”的算法，
魏晋时期的数学家刘徽在其著作《九章算术注》中用不同颜色的算筹（小棍形状的计数工具）
分别表示正数和负数（红色为正，黑色为负），

“正负术”是正负数加减法则，其中有一段话是“同名相除，异名相异，正无入负之，负无入正之。”
你知道它的意思吗？其实它就是减法法则，以现代算式为例，可以将这段话解释如下：

“同名相除”，即同号两数相减时，括号前为被减数的符号，括号内为被减数的绝对值加减数的绝对值，例如

(<font face=symbol>-</font>5)<font face=symbol>-</font>(+3)=+(5<font face=symbol>-</font>3),

(<font face=symbol>-</font>5)<font face=symbol>-</font>(<font face=symbol>-</font>3)=<font face=symbol>-</font>(5<font face=symbol>-</font>3),

"异名相异"，即异号两数相减时，括号前为被减数的符号，括号内为被减数的绝对值加减数的绝对值，例如

(+5)<font face=symbol>-</font>(<font face=symbol>-</font>3)=+(5+3)

(<font face=symbol>-</font>5)<font face=symbol>-</font>(<font face=symbol>-</font>3)=<font face=symbol>-</font>(5+3)

"正无入负之，负无入正之"，即0减正得负，0减负得正，例如

0<font face=symbol>-</font>(+3)=(<font face=symbol>-</font>3)

0<font face=symbol>-</font>(<font face=symbol>-</font>3)=(+3)

史料证明：追溯到两千多年前，中国人已经开始使用负数，并应用到生产和生活中，例如，在古代商业活动中，以收入为正，支出为负；以盈余为正，亏损为负，在古代农业活动中，
以增产为正，减产为负，中国人使用负数在世界上是首创。

\endarticle

\beginarticle

<p><a name="toc.1"><h1>1&nbsp;1.4 有理数的乘除法</h1>

<p><a name="toc.1.1"><h2>1.1&nbsp;1.4.1 有理数的乘法</h2>

我们已经熟悉正数及0的乘法运算。与加法类似，引入负数后，将出现3&times;(<font face=symbol>-</font>3),
(<font face=symbol>-</font>3)&times;3,(<font face=symbol>-</font>3)&times;3这样的乘法，该怎样进行这一类的运算呢？

\beginexample

<p><a name="toc.1.1.1"><h3>1.1.1&nbsp;思考</h3>

观察下面的乘法算式，你能发现什么规律吗？

3&times;3=9,

3&times;2=6,

3&times;1=3,

3&times;0=0,

\endexample

可以发现，上述算式有如下规律：随着后一乘数的逐次递减1，积逐次递减3.

要使这个规律在引入负数后仍然成立，那么应有：

3&times;(<font face=symbol>-</font>1)=<font face=symbol>-</font>3

3&times;(<font face=symbol>-</font>2)=__

3&times;(<font face=symbol>-</font>3)=__

\beginexample

观察下面的算式，你又能发现什么规律？

3&times;3=9

2&times;3=6

1&times;3=3

0&times;3=0

\endexample

可以发现，上述算式有如下规律，随着前一乘数逐次递减1，积逐次递减3.

要使上述规律在引入负数后仍然成立，那么你认为下面的空格应该填写什么数？

(<font face=symbol>-</font>1)&times;3=__,

(<font face=symbol>-</font>2)&times;3=__,

(<font face=symbol>-</font>3)&times;3=__,

从符号和绝对值两个角度观察上述所有算式，可以归纳如下：

正数乘正数，积为正数；正数乘负数，积为负数；负数乘正数，积也是负数，
积的绝对值等于各乘数绝对值的积.

\beginexample

利用上面归纳的结论计算下面的公式，你发现有什么规律？

(<font face=symbol>-</font>3)&times;3=__,

(<font face=symbol>-</font>3)&times;2=__,

(<font face=symbol>-</font>3)&times;1=__,

(<font face=symbol>-</font>3)&times;0=__,

\endexample

可以发现，上述算式有如下规律:随着后一乘数逐次递减1，积逐次增加3.

按照上述规律，下面的空格可以各填什么数？

(<font face=symbol>-</font>3)&times;(<font face=symbol>-</font>1)=__

(<font face=symbol>-</font>3)&times;(<font face=symbol>-</font>2)=__

(<font face=symbol>-</font>3)&times;(<font face=symbol>-</font>3)=__

可以归纳出如下结论：

负数乘负数，积为正数，乘积的绝对值等于各乘数绝对值的积

一般地，我们有有理数乘法法则：

两数相乘，同号得正，异号得负，并把绝对值相乘。

任何数与0相乘，都得0.

例如，  (<font face=symbol>-</font>5)&times;(<font face=symbol>-</font>3), ............................同号两数相乘

        (<font face=symbol>-</font>5)&times;(<font face=symbol>-</font>3)=+( ),................................得正

所以    5&times;3=15

又如    (<font face=symbol>-</font>7)&times;4,................................____________

        (<font face=symbol>-</font>7)&times;4=<font face=symbol>-</font>(),............................____________

        7&times;4=28,................................____________

所以    (<font face=symbol>-</font>7)&times;4=................................____________

也就是：有理数相乘，可以先确定积的符号，再确定积的绝对值。

\beginexample

例1 计算：

（1）(<font face=symbol>-</font>3)&times;9;

（2）8&times;(<font face=symbol>-</font>1);

（3）(<font face=symbol>-</font>1/2)&times;(<font face=symbol>-</font>2)

解：（1）(<font face=symbol>-</font>3)&times;9=<font face=symbol>-</font>27

（2）8&times;(<font face=symbol>-</font>1)=8

（3）(<font face=symbol>-</font>(1)/(2))&times;(<font face=symbol>-</font>2)=1

例1（3）中，(<font face=symbol>-</font>(1)/(2))&times;(<font face=symbol>-</font>2)=1，我们说(<font face=symbol>-</font>(1)/(2))和(-2)互为倒数，一般地，
在有理数中仍然有：

乘积是1的两个数互为倒数。

例2 用正负数去表示气温的变化量，上升为正，下降为负，登山队攀登一座山峰，每登高1km气温的变化量为
(<font face=symbol>-</font>6)<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C，攀登3km后，气温有什么变化？

解：(<font face=symbol>-</font>6)&times;3=<font face=symbol>-</font>18

答：气温下降(18)<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C

\endexample

\beginexercise

<p><a name="toc.1.1.2"><h3>1.1.2&nbsp;练习</h3>

1.计算：

（1）6&times;(<font face=symbol>-</font>9)

（2）(<font face=symbol>-</font>4)&times;6

（3）(<font face=symbol>-</font>6)&times;(<font face=symbol>-</font>1)

（4）(<font face=symbol>-</font>6)&times;0

（5）(2)/(3)&times;(<font face=symbol>-</font>(9)/(4))

（6）(<font face=symbol>-</font>(1)/(3))&times;(1)/(4)

2.商店降价销售某种商品，每件降5元，售出60件后，与按原价销售同样数量的商品相比，销售额有什么变化？

3.写出下列各数的倒数

1，-1，(1)/(3)，<font face=symbol>-</font>(1)/(3)，5，-5，(2)/(3)，<font face=symbol>-</font>(2)/(3)

\endexercise

多个有理数相乘，可以把它们按顺序依次相乘

<p><a name="toc.1.1.3"><h3>1.1.3&nbsp;思考</h3>

观察下列各式，它们的积是正的还是负的？

2&times;3&times;4&times;(<font face=symbol>-</font>5)

2&times;3&times;(<font face=symbol>-</font>4)&times;(<font face=symbol>-</font>5)

2&times;(<font face=symbol>-</font>3)&times;(<font face=symbol>-</font>4)&times;(<font face=symbol>-</font>5)

(<font face=symbol>-</font>2)&times;(<font face=symbol>-</font>3)&times;(<font face=symbol>-</font>4)&times;(<font face=symbol>-</font>5)

几个不是0的数相乘，积的符号与负因数的个数之间有什么关系？

<p><a name="toc.1.1.4"><h3>1.1.4&nbsp;归纳</h3>

几个不是0的数相乘，负因数的个数是偶数时，积是正数;负因数的个数是奇数时，积是负数。

\beginexample

例3 计算：

（1）(<font face=symbol>-</font>3)&times;(5)/(6)&times;(<font face=symbol>-</font>(9)/(5))&times;(<font face=symbol>-</font>(1)/(4));

（2）(<font face=symbol>-</font>5)&times;6&times;(<font face=symbol>-</font>(4)/(5))&times;(1)/(4),

解：（1）(<font face=symbol>-</font>3)&times;(5)/(6)&times;(<font face=symbol>-</font>(9)/(5))&times;(<font face=symbol>-</font>(1)/(4)) =
<font face=symbol>-</font>3&times;(5)/(6)&times;(9)/(5)&times;(<font face=symbol>-</font>(1)/(4))=<font face=symbol>-</font>(9)/(8)

（2）(<font face=symbol>-</font>5)&times;6&times;(<font face=symbol>-</font>(4)/(5))&times;(1)/(4)=5&times;6&times;(4)/(5)&times;(1)/(4)=6

多个不是0的数相乘，先做哪一步，再做哪一步？

\endexample

<p><a name="toc.1.1.5"><h3>1.1.5&nbsp;思考</h3>

你能看出下式的结果吗？如果能，请说明理由：

7.8&times;(<font face=symbol>-</font>8.1)&times;0&times;(<font face=symbol>-</font>19.6)

几个数相乘，如果其中有因数为0，那么积等于0.

\endarticle

\enddocument

<hr>
<p><h1>Table Of Contents</h1>
<p><a href="#toc.1"><h1>1&nbsp;1.4 有理数的乘除法</h1></a>
<p><a href="#toc.1.1"><h2>1.1&nbsp;1.4.1 有理数的乘法</h2></a>
<p><a href="#toc.1.1.1"><h3>1.1.1&nbsp;思考</h3></a>
<p><a href="#toc.1.1.2"><h3>1.1.2&nbsp;练习</h3></a>
<p><a href="#toc.1.1.3"><h3>1.1.3&nbsp;思考</h3></a>
<p><a href="#toc.1.1.4"><h3>1.1.4&nbsp;归纳</h3></a>
<p><a href="#toc.1.1.5"><h3>1.1.5&nbsp;思考</h3></a>
</body>
</html>
