<html>
<head>
<title>LaTeX4Web 1.4 OUTPUT</title>
<style type="text/css">
<!--
 body {color: black;  background:"#FFCC99";  }
 div.p { margin-top: 7pt;}
 td div.comp { margin-top: -0.6ex; margin-bottom: -1ex;}
 td div.comb { margin-top: -0.6ex; margin-bottom: -.6ex;}
 td div.norm {line-height:normal;}
 td div.hrcomp { line-height: 0.9; margin-top: -0.8ex; margin-bottom: -1ex;}
 td.sqrt {border-top:2 solid black;
          border-left:2 solid black;
          border-bottom:none;
          border-right:none;}
 table.sqrt {border-top:2 solid black;
             border-left:2 solid black;
             border-bottom:none;
             border-right:none;}
-->
</style>
</head>
<body>
\documentclassarticle
\usepackage[utf8]ctex

\title117-121
\authorsyj
\dateMarch 2019

\begindocument
\maketitle

<p><a name="toc.1"><h1>1&nbsp;Introduction</h1>
\beginexercise
系吗？\newline
4.用方程解决实际问题，是把实际问题转化为数学问题（方程）的过程，其中要特别关注从实际问题中分析出关键性的相等关系，你能举例对此加以解释吗？\newline
5.请收集一些重要问题（例如气候、节能、经济等）的有关数据，经过分析后编出可以利用一元二次方程解决的问题，并正确地表述问题及其解决过程。\newline
\endexercise

\beginexercise
复习巩固\newline
1.列方程表示下列语句所表示的相等关系：\newline
（1）某地2011年9月6日的温差是10<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C，这天最高气温是t<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C，最低气温是(2)/(3)t<sup><font face=symbol>°</font></sup>
</td>
<td nowrap align=center>
  C；\newline
（2）七年级学生人数为n，其中男生占45\%，女生有110人；\newline
（3）一种商品每件的进价为a元，售价为进价的1.1倍，现每件又降价10元，现售价为每件210元；\newline
（4）在5天中，小华共植树60棵，小明共植树x（x<60）棵，平均每天小华比小明多种2棵树。\newline
2.解下列方程：\newline
（1）(4)/(3)-8x=3-(11)/(2)x;\newline
（2）0.5x-0.7=6.5-1.3x;\newline
（3）(1)/(6)(3x<font face=symbol>-</font>6)=(2)/(5)-3;\newline
（4）((1<font face=symbol>-</font>2x))/(3)=((3x+1))/(7)-3\newline
3.当x为何值时，下列各组中两个式子的值相等？\newline
（1）x-((x<font face=symbol>-</font>1))/(3)和7-((x+3))/(5);\newline
（2）(2)/(5)x+((x<font face=symbol>-</font>1))/(2)和(3(x<font face=symbol>-</font>1))/(2)-(8)/(5)x\newline
4.在梯形面积公式S=(1)/(2)(a+b)h中，\newline
（1）已知S=30,a=6,h=4,求b;\newline
（2）已知S=60,b=4,h=12,求a;\newline
（3）已知S=50,a=6,b=(5)/(3)a,求h.\newline
\endexercise

\beginexercise
综合运用\newline
 5.（我国古代问题）跑得快的马每天走240公里，跑得慢的马每天走150公里，慢马先走12天，快马几天可以追上慢马?\newline
 6.运动场的跑道一圈长400m.小健练习骑自行车，平均每分骑350m;小康练习跑步、平均每分跑250m两人从同一处同时反向出发。经过多少时间首次相遇?又经过多少时间再次相遇?    \newline 7.有一群鸽子和一些鴿笼，如果每个鸽笼住6只鸽子，则剩余了只鸽子无钨笼可住;如果再飞来5只鸽子，连同原来的鸽子。每个鸽笼刚好住8只鸽子。原有多少只鸽子和多少个鸽笼?   \newline  8.父亲和女儿的年龄之和是91，当父亲的年龄是女儿现在年龄的2倍的时候。女儿的年龄是父亲现在年龄的一，求女儿现在的年龄.\newline
 拓广探索   \newline
 9.某电视台组织知识竞赛，共设20道选择题，各题分值相同，每题必答，右表记录了5个参赛者的得分情况。 \newline
 （1）参赛者F得分76分，他答对了几道题？ \newline
 （2）参赛者G说他得分80分，你认为可能吗？为什么？ \newline
 10.一家游泳馆每年6&nbsp;8月出售夏季会员证，每张会员证80元，只限本人使用，凭证购入场劵每张1元，不凭证入场券每张3元，试讨论并回答： \newline
 （1）什么情况下，购会员证与不购证付一样的钱？ \newline
 （2）什么情况下，购会员证比不购证更合算？ \newline
 （3）什么情况下，不购会员证比购证更合算？ \newline
 11.“丰收1号”油菜籽的平均每公顷产量为2400kg，含油率为40\%.“丰收2号”油菜籽比“丰收1号”的平均每公顷产量提高了300kg，含油率提高了10个百分点，某村去年种植“丰收1号”油菜，今年改种“丰收2号”油菜，虽然种植面积比去年减少43hm<sup>2</sup>，但是所产油菜籽的总产油量比去年提高2750kg，这个村去年和今年种植油菜的面积各是多少公顷？ \newline
\endexercise

\beginarticle
第四章 几何图形初步\newline
现实世界中有形态各异、丰富多彩的图形，在小学我们学过许多关于图形的知识，在章前图的建筑中，你能找到一些熟悉的图形吗？\newline
千姿百态的图形美化了我们的生活空间，也给我们带来了很多问题：怎样画出一个五角星？怎样设计一个产品包装盒？怎样绘制一张校园布局平面图？不同的图形各有什么特点和性质？所有这些，都需要我们知道更多的图形知识。\newline
几何就是研究图形的形状、大小和位置关系的一门学科，本章我们将认识更多的几何图形，进一步探索直线、线段、角等最基本的几何图形的性质，了解他们的广泛应用，为今后进一步学习各种更复杂的几何图形及其性质做好准备。\newline
北京奥林匹克公园占地约1135，总建筑面积约200万，内有可容纳9万观众的国家体育场（鸟巢）、国家游泳中心（水立方）、国家体育馆等14个比赛场馆。\newline
\endarticle

\beginconcept
4.1几何图形\newline
从城市宏伟的建筑到乡村简朴的住宅，从四通八达的立交桥到街头巷尾的交通标志，从古老的剪纸艺术到现代的城市雕塑，从自然界生态各异的动物到北京的申奥标志······图形世界是多姿多彩的！\newline
各种各样的物体除了有颜色、质量、材质等性质外，还具有形状（如方的、圆的等）、大小（如长度、面积、体积等）和位置关系（如相交、垂直、平行等），物体的形状、大小和位置关系是几何中研究的内容。\newline
图4.2-1（1）是一个纸盒，它有两个面是正方形，其余各面是长方形，观察纸盒的外形，从整体上看，它的形状是长方体（图4.1-2（2））；看不同的侧面，得到的是正方形或长方形（图4.1-2（3））；只看棱、顶点等局部，得到的是线段、点（如图4.1-2（4））等，类似地观察罐头、乒乓球的外形，可以得到圆柱、球、圆等。\newline
长方体、圆柱、球、长（正）方形、圆、线段、点等，以及小学学习过的三角形、四边形等，都是从形形色色的物体外形中得出的，它们都是几何图形（gcometric figure），几何图形是数学研究的主要对象之一。\newline
\endconcept
\beginarticle
4.1.1立体图形与平面图形\newline
有些几何图形（如长方体、正方体、圆柱、圆锥、球等）的各部分都不在同一平面内，它们都是立体图形（solid figure）。棱柱、棱锥也是常见的立体图形。图4.1-3（2）中的金字塔则给我们以棱锥的形象，你能再找出一些棱柱、棱锥的实例吗？\newline
\endarticle
\beginexercise
思考\newline
图4.1-4中的实物的形状对应哪些立体图形？把相应的实物与图形用线连起来。\newline
\endexercise

\enddocument

<hr>
<p><h1>Table Of Contents</h1>
<p><a href="#toc.1"><h1>1&nbsp;Introduction</h1></a>
</body>
</html>
