\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{ctex}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\subsubsection*{2.1 整式}
	
	\begin{article}
		                     $$100u+120(u-0.5)$$，
		      冻土地段与非冻土地段相差（单位：km）
		                     $100u-120(u-0.5)$，
		      上面的式子都带有括号，类比数的运算，他们应如何化简？
		           利用分配律，可以去括号，再合并同类项，得，
		                     $100u+120(u-0.5)=100u+120u-60=220u-60$,
		                     $100u-120(u-0.5)=100u-120u+60=-20u+60$,
		           上面两式中
		                     $+120(u-0.5)=+120u-60$,
		                     $-120(u-0.5)=-120u+60$，
		           比较上面两式，你能发现去括号时符号变化的规律吗？
		           如果括号外的因数是正数，去括号后原括号内各项的符号与原来的符号相同；
		           如果括号外的因数是负数，去括号后原括号内各项的符号与原来的符号相反。
		           特别的，$+(x-3)$与$-(x-3)$可以分别看做1与-1分别乘$(x-3)$，利用分配律，可以将式子中的括号去掉，得
		                     $$+(x-3)=x-3$$
		                     $$-(x-3)=-x+3$$
		           这也符合以上发现的去括号规律。
		               我们可以利用上面的去括号规律进行整式化简。
		
		\begin{example}
			例4 化简下列各式：
			（1）  $8a+2b+(5a-b)$；  （2）  $(5a-3b)-3(a^2-2b)$
			 解： （1）  $8a+2b+(5a-b)=8a+2b+5a-b=13a+b$
			      （2）  $(5a-3b)-3(a^2-2b)=5a-3b-3a^2+6b=-3a^2+5a+3b$
			例5  两船从同一港口同时出发反向而行，甲船顺水，乙船逆水，两船在静水中的速度都是50千米／时，水流的速度是a千米／时。
			 （1）  2h后两船相距多远？
			  (2)    2h后后甲船比乙船多航行多少千米？
			 解： 顺水航速=船速+水速=（50+a）（千米／时）；
			      逆水航速=船速-水速=（50-a）（千米／时）；
	              (1) 2h后两船相距（单位：km）
	                      $2(50+a)+2(50-a)=100+2a+100-2a=200$.
	              (2) 2h后甲船比乙船多航行（单位：km）
	                      $2(50+a)-2(50-a)=100+2a-100+2a=4a$.
		\end{example}
		
		\begin{exercise}
			
			
			1. 化简：
			
			(1) $12(x-0.5)$；     (2) $-5a+(3a-2)-(3a-7)$；
			
			2. 飞机的无风航速为a km/h，飞速为20km/h。飞机顺风飞行4h的行程是多少？飞机逆风飞行3h的行程是多少？两个行程相差多少？
			
		\end{exercise}
	
		\begin{example}
			例6 计算：
			（1）  $(2x-3y)+(5x+4y)$；  （2）  $(8a-7b)-(4a-5b)$.
			解： （1）  $(2x-3y)+(5x+4y)=2x-3y+5x+4y=7x+y$
			（2）  $(8a-7b)-(4a-5b)=8a-7b-4a+5b=-4a-2b$
			例7  笔记本的单价是x元，圆珠笔的单价是y元，小红买这种笔记本3本，买圆珠笔2支；小明买这种笔记本4本，买圆珠笔3支．买这种笔记本和圆珠笔，小红和小明一共花费多少元？
			解法1： 小红买笔记本和圆珠笔共花费（3x+2y）元，小明买笔记本和圆珠笔共花费（4x+3y）元。
			       小红和小明一共花费（单位：元）
			            $(3x+2y)+(4x+3y)=3x+2y+4x+3y=7x+5y$
			解法2： 小红和小明买笔记本共花费（3x+4x）元，买圆珠笔共花费（2y+3y）元。
			        小红和小明一共花费（单位：元）
			            $(3x+4x)+(2y+3y)=7x+5y$
		\end{example}
		 通过上面的学习，我们可以得到整式加减的预算法则：
		 一般地，几个整式相加减，如果有括号就先去括号，然后再合并同类项。
		\begin{example}
			例8 计算： $\frac{1}{2}x-2(x-\frac{1}{3}y^2)+(-\frac{3}{2}x+\frac{1}{3}y^2)$的值，其x=-2，$y=frac{2}{3}$.
			解：   $\frac{1}{2}x-2(x-\frac{1}{3}y^2)+(-\frac{3}{2}x+\frac{1}{3}y^2)$
			     $=\frac{1}{2}x-2x+\frac{1}{3}y^2-\frac{3}{2}x+\frac{1}{3}y^2$
			     $=-3x+y^2$
			当x=-2，$y=frac{2}{3}$时，原式=$(-3)\times(-2)+{(\frac{2}{3})}^2=6\frac{2}{3}$
		\end{example}
	    \begin{exercise}
	    	1. 化简：
	    	
	    	(1) $3xy-4xy-(-2xy)$；     (2) $-\frac{1}{3}ab-\frac{1}{4}a^2+\frac{1}{3}a^2-(-\frac{2}{3}ab)$；
	    	
	    	2. 计算：
	    	(1) $(-x+2x^2+5)+(4x^2-3-6x)$;   (2)$(3a^2-ab+7)-(-4a^2+2ab+7)$.
	    	
	    	3. 先化简下式，再求值：
	    	                $5(3a^2b-ab^2)-(ab^2+3a^2b)$,
	    	   其中$a=\frac{1}{2}$,$b=\frac{1}{3}$.
	    	
	    \end{exercise}
         复习巩固
         \begin{exercise}
         	1. 计算：
         	
         	(1) $2x-10.3x$；     (2) $3x-x-5x$；
         	(3) $-b+0.6b-2.6b$;  (4) $m-n^2+m-n^2$.
         	
         	2. 计算：
         	(1) $2(4x-0.5)$;           (2)$-3(1-\frac{1}{6}x)$;
         	(3) $-x+(2x-2)-(3x+5)$;    (4) $3a^2+a^2-(2a^2-2a)+(3a-a^2)$.
         	
         	3. 计算：
            (1) $(5a+4c+7b)+(5c-3b-6a)$;         (2)$(8xy-x^2+y^2)-(x^2-y^2+8xy)$;
            (3) $(2x^2-\frac{1}{2}+3x)-4(x-x^2+\frac{1}{2})$;    (4) $3x^2-[7x-(4x-3)-2x]$.
            
            4. 先化简下式，再求值：
                     $(-x^2+5+4x)+(5x-4+2x^2)$,
                其中，x=-2.
            
            5. (1) 列式表示比a的5倍大4的数与比a的2倍小3的数，计算这两个数的和；
               (2) 列式表示比x的7倍大3的数与比x的6倍小5的数，计算这两个数的差。
            
            6. 某村小麦的面积是a公顷，水稻种植的面积是小麦种植面积的3倍，玉米种植面积比小麦种植面积少5公顷．列式表示水稻种植面积，玉米种植面积，并计算水稻种植面积比玉米种植面积大多少。
          	
         \end{exercise}
	\end{article}
\end{document}