\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{ctex}
\usepackage{underscore}
\newtheorem{exercise}{ }
\newtheorem{text}{ }
\newtheorem{propertory}{ }
\newtheorem{example}{ }
\newtheorem{concept}{ }


\begin{document}

\begin{exercise}
7.一天早晨的气温是 ${-7}^\circ$C，中午上升了11$^\circ$C，半夜又下降了9$^\circ$C，半夜的气温是多少摄氏度？

8.食品店一周中各天的盈亏状况如下（盈余为正）：
	132元，${-12.5}$元，${-10.5}$元，127元,${-87}$元，136.5元，98元.
一周总的盈亏状况如何？

9.有8筐白菜，以每筐25kg为准，超过的千克数记作正数，不足的千克数记作负数，称后的记录如下：

1.5，-3，2，-0.5，1，-2，-2，-2.5，

这8筐白菜一共多少千克？

10.某地一周内每天的最高气温与最低气温记录如下表，哪天的昼夜温差最大？哪天的昼夜温差最小？

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
     \hline
     星期&一&二&三&四&五&六&日\\
     \hline
     最高气温&10$^\circ$C&12$^\circ$C&11$^\circ$C&9$^\circ$C&7$^\circ$C&5$^\circ$C&7$^\circ$C\\
     \hline
     最低气温&2$^\circ$C&1$^\circ$C&0$^\circ$C&-1$^\circ$C&-4$^\circ$C&-5$^\circ$C&-5$^\circ$\\
     \hline
\end{tabular}

拓广探索

11.填空：

    （1）__$+11=27$          （2）$7+$__$=4$

    （3）$(-9)+$__$=9$       （4）$12+$__$=0$
    
    （5）$(-8)+$__$=-15$     （6）__$+(-13)=-6$
    
12.计算下列各式的值：

    $(-2)+(-2)$                 $(-2)+(-2)+(-2)$
    
    $(-2)+(-2)+(-2)+(-2)$       $(-2)+(-2)+(-2)+(-2)+(-2)$
    
猜想下列各式的值：

    ${(-2)}\times 2$， ${(-2)}\times 3$， ${(-2)}\times 2$， ${(-2)}\times 5$
    
你能进一步猜出负数乘正数的法则吗？

13.一种股票第一天的最高价比开盘价高0.3元，最低价比开盘价低0.2元；

第二天的最高价比开盘价高0.2元，最低价比开盘价低0.2元；

第三天的最高价等于开盘价，最低价比开盘价低0.13元，

计算每天最高价和最低价的差，以及这些差的平均值。

股票交易是市场经济中的一种金融活动，它可以促进投资和资金流通。
\end{exercise}

\begin{article}

\begin{center}
    中国人最先使用负数
\end{center}

中国人很早就开始使用负数。著名的中国古代数学著作《九章算术》的“方程”一章，
在世界数学史上首次正式引入负数及其加减乘除运算法则，并给出名为“正负数”的算法，
魏晋时期的数学家刘徽在其著作《九章算术注》中用不同颜色的算筹（小棍形状的计数工具）
分别表示正数和负数（红色为正，黑色为负），

“正负术”是正负数加减法则，其中有一段话是“同名相除，异名相异，正无入负之，负无入正之。”
你知道它的意思吗？其实它就是减法法则，以现代算式为例，可以将这段话解释如下：

“同名相除”，即同号两数相减时，括号前为被减数的符号，括号内为被减数的绝对值加减数的绝对值，例如

${(-5)}-{(+3)}={+(5-3)}$,

${(-5)}-{(-3)}={-(5-3)}$,

"异名相异"，即异号两数相减时，括号前为被减数的符号，括号内为被减数的绝对值加减数的绝对值，例如

${(+5)}-{(-3)}={+(5+3)}$

${(-5)}-{(-3)}={-(5+3)}$

"正无入负之，负无入正之"，即0减正得负，0减负得正，例如

$0-{(+3)}={(-3)}$

$0-{(-3)}={(+3)}$

史料证明：追溯到两千多年前，中国人已经开始使用负数，并应用到生产和生活中，例如，在古代商业活动中，以收入为正，支出为负；以盈余为正，亏损为负，在古代农业活动中，
以增产为正，减产为负，中国人使用负数在世界上是首创。

\end{article}

\begin{article}

\section*{1.4 有理数的乘除法}

\subsection*{1.4.1 有理数的乘法}

我们已经熟悉正数及0的乘法运算。与加法类似，引入负数后，将出现${3}\times{(-3)}$,
${(-3)}\times{3}$,${(-3)\times{3}}$这样的乘法，该怎样进行这一类的运算呢？

\begin{example}

思考

观察下面的乘法算式，你能发现什么规律吗？

$3\times3=9$,

$3\times2=6$,

$3\times1=3$,

$3\times0=0$,

\end{example}

可以发现，上述算式有如下规律：随着后一乘数的逐次递减1，积逐次递减3.

要使这个规律在引入负数后仍然成立，那么应有：

$3\times(-1)=-3$

$3\times(-2)=$__

$3\times(-3)=$__

\begin{example}

观察下面的算式，你又能发现什么规律？

$3\times3=9$

$2\times3=6$

$1\times3=3$

$0\times3=0$

\end{example}

可以发现，上述算式有如下规律，随着前一乘数逐次递减1，积逐次递减3.

要使上述规律在引入负数后仍然成立，那么你认为下面的空格应该填写什么数？

$(-1)\times3=$__,

$(-2)\times3=$__,

$(-3)\times3=$__,

从符号和绝对值两个角度观察上述所有算式，可以归纳如下：

正数乘正数，积为正数；正数乘负数，积为负数；负数乘正数，积也是负数，
积的绝对值等于各乘数绝对值的积.

\begin{example}

利用上面归纳的结论计算下面的公式，你发现有什么规律？

$(-3)\times3=$__,

$(-3)\times2=$__,

$(-3)\times1=$__,

$(-3)\times0=$__,

\end{example}

可以发现，上述算式有如下规律:随着后一乘数逐次递减1，积逐次增加3.

按照上述规律，下面的空格可以各填什么数？

$(-3)\times(-1)=$__

$(-3)\times(-2)=$__

$(-3)\times(-3)=$__

可以归纳出如下结论：

负数乘负数，积为正数，乘积的绝对值等于各乘数绝对值的积

一般地，我们有有理数乘法法则：

两数相乘，同号得正，异号得负，并把绝对值相乘。

任何数与0相乘，都得0.

例如，  $(-5)\times(-3)$, ............................同号两数相乘

        $(-5)\times(-3)=+( )$,................................得正
        
所以    $5\times3=15$

又如    $(-7)\times4$,................................____________

        $(-7)\times4=-()$,............................____________
        
        $7\times4=28$,................................____________
        
所以    $(-7)\times4=$................................____________        

也就是：有理数相乘，可以先确定积的符号，再确定积的绝对值。

\begin{example}

例1 计算：

（1）$(-3)\times9$;

（2）$8\times(-1)$;

（3）(-1/2)\times(-2)

解：（1）$(-3)\times9=-27$

（2）$8\times(-1)=8$

（3）$(-\frac{1}{2})\times(-2)=1$

例1（3）中，$(-\frac{1}{2})\times(-2)=1$，我们说$(-\frac{1}{2})$和(-2)互为倒数，一般地，
在有理数中仍然有：

乘积是1的两个数互为倒数。

例2 用正负数去表示气温的变化量，上升为正，下降为负，登山队攀登一座山峰，每登高1km气温的变化量为
$(-6)^\circ$C，攀登3km后，气温有什么变化？

解：$(-6)\times3=-18$

答：气温下降$(18)^\circ$C

\end{example}

\begin{exercise}

练习

1.计算：

（1）$6\times(-9)$

（2）$(-4)\times6$

（3）$(-6)\times(-1)$

（4）$(-6)\times0$

（5）$\frac{2}{3}\times(-\frac{9}{4})$

（6）$(-\frac{1}{3})\times\frac{1}{4}$

2.商店降价销售某种商品，每件降5元，售出60件后，与按原价销售同样数量的商品相比，销售额有什么变化？

3.写出下列各数的倒数

1，-1，$\frac{1}{3}$，$-\frac{1}{3}$，5，-5，$\frac{2}{3}$，$-\frac{2}{3}$

\end{exercise}

多个有理数相乘，可以把它们按顺序依次相乘

思考

观察下列各式，它们的积是正的还是负的？

$2\times3\times4\times(-5)$

$2\times3\times(-4)\times(-5)$

$2\times(-3)\times(-4)\times(-5)$

$(-2)\times(-3)\times(-4)\times(-5)$

几个不是0的数相乘，积的符号与负因数的个数之间有什么关系？

归纳

几个不是0的数相乘，负因数的个数是偶数时，积是正数;负因数的个数是奇数时，积是负数。

\begin{example}

例3 计算：

（1）$(-3)\times\frac{5}{6}\times(-\frac{9}{5})\times(-\frac{1}{4})$;

（2）$(-5)\times6\times(-\frac{4}{5})\times\frac{1}{4}$,

解：（1）$(-3)\times\frac{5}{6}\times(-\frac{9}{5})\times(-\frac{1}{4})$ = 
$-3\times\frac{5}{6}\times\frac{9}{5}\times(-\frac{1}{4})$=$-\frac{9}{8}$

（2）$(-5)\times6\times(-\frac{4}{5})\times\frac{1}{4}$=$5\times6\times\frac{4}{5}\times\frac{1}{4}$=6

多个不是0的数相乘，先做哪一步，再做哪一步？

\end{example}

思考

你能看出下式的结果吗？如果能，请说明理由：

$7.8\times(-8.1)\times0\times(-19.6)$

几个数相乘，如果其中有因数为0，那么积等于0.

\end{article}

\end{document}
